解封就是勝利？武漢危機才正要開始：中小企業一蹶不振、居民慘遭「病毒污名化」

世界各地人們還在等待新冠病毒疫情趨緩，期盼恢復正常生活的時候，已經解封的疫情源頭──中國湖北省武漢市，卻表明即使病例減少，想要完全復甦還有很長的路要走。武漢市4月8日放寬出行限制，結束了長達76天封鎖，復興經濟看似簡單，但居民和當地企業立刻感受到力不從心，現在仍有許多商店關閉，餐館只有提供外賣，市民外出時仍然戴著全副防護裝備，試圖避開交流。

還有更難解決的心結橫亙在武漢居民與外地人之間，許多武漢人發現，他們到省外旅行或找工作時，並不怎麼受到歡迎。武漢居民「楊先生」對《美國之音》（VOA）表示：「有各種不成文的規定，表明歧視和排斥武漢人、湖北人。」

武漢人遭到「病毒污名化」
上海公民記者張展自2月1日以來一直在武漢進行第一手報導，他向VOA指出，武漢人受到病毒污名化的問題非常普遍，而且比預期的還要嚴重，居民去外地找工作時，已經不會透露來自武漢了，「不僅當地居民受到歧視。那些生病（患有其他疾病）或去醫院進行定期檢查的人也會趕緊向澄清他們沒染病，或者解釋自己只是路過醫院。」

武漢火神山醫院、雷神山醫院被中國政府視為防疫工作樣板，當初參與建設的人員如今卻在微博抱怨難以找到新工作：「我們在其他地方找不到工作。今年經濟放緩，沒人敢僱用與雷神山醫院或火神山醫院有關的人員。」

「病毒仍在傷害武漢經濟成長」
武漢市疫情防控指揮部社區封控組組長羅平4月8日曾指稱，該市某些地區已經達到100％的恢復。4月25日，武漢市政府一次會議上，官員誓言要全面奪取疫情防控和經濟社會發展「雙勝利」。但無論是專家，還是官方媒體都在報導中暗示，4月底前使武漢市100％復工復產可能「太過樂觀」。

CNN引述專家說法表示，這座城市的經濟至少要花幾個月時間才能恢復。麥格理集團（Macquarie Group Limited）首席中國經濟學家胡偉俊（Larry Hu）指出：「短期內當然會有所恢復，先是恢復產能，然後才是消費，因為現在許多人仍然不願意出門……但是長遠來說，以3年為基準的話，新冠病毒仍在損害武漢經濟成長。」

國際信評機構「標普全球評等」（S&P Global Ratings）亞太區首席經濟學家羅奇（Shaun Roache）認為，武漢給予世界的教訓是，初期迅速遏止新冠病毒的行動，將使經濟付出沉重代價，但政府只能賭賭看──盡速壓平曲線，盡快重新開放。

羅奇指出，工廠復工之後，武漢製造業很快就能夠恢復，嚴重的是，餐飲服務業完全復工的速度最慢，因為大多數經濟體中，服務業是雇主比例占最大宗的產業。他說：「封鎖對中小企業產生嚴重惡果。這些公司獲得信貸紓困的機會較少，無法幫助他們度過復甦期，而且他們開業的獲利可能還不足以抵銷成本。」

回不去的服務業榮景
武漢市約有1100萬人口，這座號稱「九省通衢」的大城是中國中部的製造業和交通樞紐，規模比倫敦、紐約等國際級城市還要大，也是中國發展速度最快的城市之一。被迫停滯的封城時期，民眾只能依靠物流與外送服務來滿足購買食品雜貨等基本需求，現在終於解封了，接受CNN採訪的當地企業主卻表示，他們正面對零利潤和巨額租金帶來的壓力。

CNN指出，武漢市解封2周後，街上仍可見經濟蕭條的景象，4月21日開車經過一條商業街，一半以上店舖關閉。據《新華社》4月22日報導，湖北省2020年第一季度GDP比去年同期衰退近40％，光是3月份零售銷售額就下降了15％以上。

中國政府已要求國有企業對受疫情影響的中小企業進行3個月的減租或免租，但那些向私人屋主租下店鋪的小販求助無門，租金過重使許多店家無利可圖、走向倒閉。還沒有吹熄燈號的小攤販也擔心政府援助來得太晚，無法挽救他們費盡一生心血經營的小商店和餐館。

「我開門做生意2天。因為禁止內用，所以沒有客人進來吃飯，我只在線上交付平台收到兩三個訂單。開店的費用遠遠超過我每天賺的錢，所以我再次拉下鐵門。」一位餐館老闆告訴官媒《環球時報》。

值得注意的是，武漢市健身房和電影院仍然關閉，暫時沒有重新開放的計劃。大多數重新開業的商店都改變了營業模式，星巴克、麥當勞、漢堡王、肯德基、必勝客等大型連鎖店都禁止顧客入店，取而代之的是在店門外設置臨時小攤位，顧客只能在那裡領取訂單。

病毒已成為武漢人心中陰影
最糟糕的是，武漢居民和企業主告訴CNN，他們認為第二波疫情遲早會席捲整個城市，屆時又會有第二次封城對經濟造成二度重創。4月30日，湖北省新增無症狀感染者19例，無形的病毒傳播已成為籠罩在武漢人心中的陰影。

武漢市僅允許沒發燒的居民出外旅行，居民手機下載的健康碼應用程式可以表明他們的健康狀況，但掃出「綠色」不代表一定健康，武漢居民「楊先生」告訴VOA，因為人們可能會謊報健康狀況，已有武漢居民到達其他城市後被診斷為無症狀感染者。

對於武漢和全世界人們來說，想回到正常狀態，可能要等到疫苗問世為止。香港大學研究人員4月8日在權威醫學期刊《刺胳針》（The Lancet）刊登研究報告，強調直到研發出新冠病毒疫苗之前，解除封鎖都是險棋。研究並得出結論：中國只能部分解封，維持部分限制措施，否則將面臨非常危險的第二波疫情。

唔好誤會
唔係針對武漢人
在座各位支那豬都係病毒賤畜

on9成個支那咪一樣咁污糟

最歧視武漢嘅人根本就係支那人

武漢肺炎
武漢冠狀病毒

河南愛滋村既教訓一早忘記曬
垃撚圾民族

唔好叫武漢人，改名叫新型人咪得

醫返都嘥藥費

武毒分子

新冠人

你們還有黨啊

俾人強姦都唔識反抗，唔抵可憐

現在仍有許多商店關閉

開店果d都病死左，緊係仍然關閉啦

國際信評機構「標普全球評等」（S&P Global Ratings）亞太區首席經濟學家羅奇（Shaun Roache）認為，武漢給予世界的教訓是，初期迅速遏止新冠病毒的行動，將使經濟付出沉重代價，但政府只能賭賭看──盡速壓平曲線，盡快重新開放。

支那明明就係太遲封鎖先搞成咁，條友又係左膠定智障？

大陸 無左膠
可以公開歧視
真係好正
武漢人當時出走得咁開心呀啦

美國之音唔係紅底咩

係啵睇唔到係美國之音
不過佢本身係幫美國宣傳嘅報紙，前排畀美國政府屌佢立場偏向支那，唔怪得咁撚垃圾

武漢咁多人去點會有危機???

成個中國都爆到武漢咁，咪無人會歧視武漢囉

唔係 美國之音其實算係美帝政府喉舌 負責對外廣播 國內好似冇得睇的

老實講 咁就好似好似啲少數派屌鳩港台咁

不過自由世界嘅廣播電視台親共係on9

當初沙士個陣
我地咪又俾人歧視
依家你班仆街受少少咋

雙方都係支那人
就唔好計較咁多